<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="../out/MoravianMemoirs.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Erdmuthe Langley: Memoir              
            </title>               
            <funder>The Moravian Lives Project</funder>
            <principal><persName>Katherine Mary Faull</persName>, Principal Investigator
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Lewisburg, Pennsylvania</addrLine>
               </address>
               <email>faull@bucknell.edu</email>
            </principal>
            <principal><persName>Christer Ahlberger</persName>, Principal Investigator
               <orgName>University of Gothenburg</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Gothenburg, Sweden</addrLine>
               </address>
               <email>christer.ahlberger@history.gu.se</email>
            </principal>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Project Manager</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Michael McGuire</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Developer</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Carly Masonheimer</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Marleina Cohen</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <orgName>The Moravian Archives</orgName>
               <address>
                  <addrLine>41 West Locust Street</addrLine>
                  <addrLine>Bethlehem, PA 18018-2757</addrLine>
                  <addrLine>info@moravianchurcharchives.org</addrLine>
               </address>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>The Moravian Lives Project</distributor>
            <availability>
               <licence>Creative Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
            </availability>               
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The Life of Erdmuth Langley</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   
  <text type="memoir">
      <body xml:lang="de">         

         <div type="page" n="1">
            <head>Erdmuth Langley memoir, page 1
               <seg ana="0307a-02"/>
               <graphic url="http://moravianlives.bucknell.edu/MAB/MemBeth_0307a-02.jpg"/>
            </head>
            <p>
               Unsre selige Schwester <persName>Erdmuth Langley</persName> hat
               folgende Nachricht von sich schriftlich hinterlaßen.
               Ich bin geboren Anno <date>1741 den 21<hi rend="superscript">ten</hi> Merz</date> in
               <placeName>Northhampton </placeName>in <placeName>England</placeName>. Da ich 5 Jahr alt war
               zogen meine liebe <persName>Eltern</persName> mit ihren <persName>Kindern</persName> nach
               <placeName>London </placeName>um den Brüdern die sie kennen gelernt
               hatten näher zu seyn und ihre <orgName>Versammlungen</orgName>
               besuchen zu köünnen. In meinem 7<hi rend="superscript">ten</hi> Jahr bekam
               ich das erste Gefühl vom <persName>Heiland </persName>in mein Herz,
               bey Gelegenheit des sehr seligen Heimgangs meiner
               lieben <persName>Mutter</persName>, die mit großer Angelegenheit ihre
               <persName>Kinder </persName>dem <persName>Heiland </persName>anempfohlen hatte. Ich war
               zu der Zeit sehr kranck, und jedermann erwartete
               mein Ende. Ich bat den <persName>Heiland </persName>mein Herz mit
               seinem Blute zu besprengen, weil ich gerne wie
               gewaschen vor seinem Thron erscheinen wollte, ver-
               sprach Ihm auch, im Fall ich wieder gesund wer-
               den sollte, Ihm mein ganzes Herze hinzugeben.
               Nachdem ich mich wieder erholt hatte, nahm mich
               eine meiner <persName>Anverwandten </persName>zu sich in ihre Pfle-
               ge und Erziehung. Sie suchte mich vor der Welt
               und ihren Versuchungen zu bewahren, und ließ
               mich nicht gern in die Schule gehen, aus Furcht
               daß ich verführt werden köünnte. Manche Lebens-
               läufe erweckter Kinder die ich zu lesen bekam
               machten einen guten Eindruck auf mich, und der
            </p>
         </div>
         
         <div type="page" n="2">
            <head>Erdmuth Langley memoir, page 2
               <seg ana="0307a-03"/>
               <graphic url="http://moravianlives.bucknell.edu/MAB/MemBeth_0307a-03.jpg"/>
            </head>
            <p>
               <persName>heilige Geist </persName>war an meinem Herzen geschäftig,
               wiewol ich es damals noch nicht recht verstund.
               Im Jahr <date>1751 </date>ging mein <persName>Vater </persName>nach <placeName>America</placeName>.
               Ich blieb in meinem seligen Gang bis in mein 13<hi rend="superscript">tes</hi>
               Jahr, da fing ich an an der Welt und ihren Eitelkei-
               ten mehr Vergnügen zu finden, obschon meine <persName>Tante</persName>
               mit bestmöüglicher Sorgfalt mich davor zu warnen
               suchte.
               Anno <date>1754 </date>verlangte mein <persName>Vater </persName>daß meine
               <persName>Schwester </persName>und ich ihm nach <placeName>America </placeName>folgen sollten.
               Wir reisten dann auf dem Schiff Irene geführt
               vom <persName>Captain Garrison</persName> dahin ab. Ich hofte auf
               dieser Reise mehr Freyheit für mich zu finden
               als ich im Hause meiner <persName>Tante </persName>gehabt hatte, fand
               mich aber betrogen, denn die Geschwister die mit
               meiner <persName>Familie </persName>nicht ganz unbekant waren, nah-
               men mich und meine <persName>Schwester </persName>in ihre sorgfältige
               Aufsicht. Im <date>August </date>selbigen Jahrs kamen wir
               glücklich in <placeName>Newyork </placeName>an, und wir beyde zogen
               zu unserm <persName>Vater </persName>nach <placeName>Boundbrook</placeName>. Hier verlor
               sich das Gefühl meines Herzens fast ganz, und
               ohngeachtet aller Warnungen meines <persName>Vaters </persName>suchte
               ich die Welt recht zu genießen und nach meinen
               Gefallen zu leben, da ich denn vielen Versuchungen
               unterworfen war. Der <persName>Heiland </persName>aber wuste Mittel
               und Wege mich in meiner vermeinten Ruhe zu
               stöüren, durch die Unglücksfälle meines <persName>Vaters</persName>
            </p>
         </div>
         
         <div type="page" n="3">
            <head>Erdmuth Langley memoir, page 3
               <seg ana="0307a-04"/>
               <graphic url="http://moravianlives.bucknell.edu/MAB/MemBeth_0307a-04.jpg"/>
            </head>
            <p>       
               in seinen äußeren Vermöügensumständen. Unsre
               <persName>Familie </persName>wurde getrennt, der <persName>Vater </persName>ging nach <placeName>West-
                  Indien</placeName> und wir zogen zu guten <persName>Freunden </persName>nach
               <placeName>Brunswick</placeName>, von wo meine <persName>Schwester </persName>zur <orgName>Gemeine</orgName>
               reiste, ich aber weil ich keine Erlaubniß hatte, zurück
               bleiben muste. Nach einiger Zeit zog ich zu andern
               unsrer <persName>Bekanten </persName>nach <placeName>Newyork</placeName>. Der schwache
               Funcken der Liebe zum <persName>Heiland </persName>fing hier wieder an
               in meinem Herzen zu glimmen, und ich besuchte
               die <orgName>Societaets-Versammlungen</orgName> der Brüder zu
               meinem Segen, obschon nur gar kurze Zeit, denn
               ich muste bald wieder nach <placeName>Brunswick </placeName>zurück, wo
               ich 6 Wochen verblieb und als dann nach <placeName>Philadelphia</placeName>
               zog um die Schneyderung zu erlernen. Hier war ich
               wieder in großer Gefahr, wurde von aller Bekant-
               schaft mit den Geschwistern abgehalten und in alle
               Eitelkeiten hineingezogen. Den Erinnerungen des
               <persName>Geistes Gottes</persName> in meinem Herzen gab ich wenig Gehöür
               bis ich durch den Besuch der seligen <persName>Schwester Böühlerin</persName>
               der ich versprechen muste mein Herz dem <persName>Heiland</persName>
               hinzugeben, wieder aufs neue unruhig über mich
               wurde. Und da es just am bedencklichsten um
               mich aussahe, kam ich durch die Vorsorge einer
               Person von der <orgName>Quaeker-</orgName>Gesinnung, in die Be-
               sorgung einer Schwester die mich in ihr Haus ein-
               nahm. Ich fühlte mich sehr danckbar gegen den
               <persName>Heiland </persName>deßen augenscheinliche Hülfe ich mit
               Verwunderung betrachtete; und meine vorigen
            </p>
         </div>
               
         <div type="page" n="4">
            <head>Erdmuth Langley memoir, page 4
               <seg ana="0307a-05"/>
               <graphic url="http://moravianlives.bucknell.edu/MAB/MemBeth_0307a-05.jpg"/>
            </head>
            <p>
               Gesellschaften konte ich nun leichte fahren laßen.
               Ich wurde hierauf in die <orgName>Brüder-Societaet</orgName> aufge-
               nommen: da aber mein Herz noch nicht bevestigt
               war, so ging ich auch hier meinen Gang unter
               mancherley Abwechslungen. Der Besuch einer
               ledigen Schwester von <placeName>Bethlehem</placeName>, der ich meine Situ-
               ation offenherzig darlegen konte und ein Brief von
               meiner <persName>Schwester Anna Rebecca</persName>, erregten in mir das
               Verlangen in <placeName>Bethlehem </placeName>zu besuchen. Ich bediente
               mich der ersten Gelegenheit dahin, und kam am
               <date>26<hi rend="superscript">ten</hi> Merz 1757</date> hier an. Ich bat gleich den <persName>Heiland</persName>,
               wenn Er mich zur <orgName>Gemeine </orgName>berufen habe, mir
               seinen Willen klar zu machen, welches Er auch ohne
               mein weiteres Zuthun that, und ich bekam Erlaubniß
               hier zu bleiben. Nun ging mein Verlangen dahin
               durch die <orgName>heilige Taufe</orgName> von Sünden abgewaschen und ein
               wahres Kind der Gnade zu werden. Diese Gnade
               wiederfuhr mir dann am <date>29<hi rend="superscript">ten</hi> May</date> da ich nebst de-
               nen 2 ledigen Schwestern die mit mir zur Gemeine ge-
               kommen waren, durch den seligen <persName>Bruder Abraham Reinecke</persName> in
               <persName>Jesu </persName>Tod getauft wurde. Nach dieser empfangenen
               Gnade war ich eine geraume Zeit sehr selig und
               vergnügt, bis mir die Zeit in der ich wahrere Ge-
               meingnaden zu erlangen gewünscht hatte, zu lange
               wurde. Es lag mir an im Aeußern vor jedermann
               <hi rend="underline">gut</hi> zu erscheinen, und im Innern fehlte mirs
               noch an wahrer Sünder Gnade. Ich wartete auf
               sichtbare Hülfe von der Allmacht <persName>Gottes</persName>
            </p>
         </div>
         
         <div type="page" n="5">
            <head>Erdmuth Langley memoir, page 5
               <seg ana="0307a-06"/>
               <graphic url="http://moravianlives.bucknell.edu/MAB/MemBeth_0307a-06.jpg"/>
            </head>
            <p>         
               und da ich diese nicht erlangte dam ich in einen mißver-
               gnügten und schweren Gang. Endlich wagte ichs mit
               meiner <orgName>Arbeiterinn </orgName>offenherzig auszureden, und durch
               ihre Zurechtweisung wurde mein Gemüth etwas
               leichter. Den <date>6<hi rend="superscript">ten</hi> August 1758</date> sahe ich als <orgName>Can-
                  didatin</orgName> beym <orgName>Heiligen Abendmahl </orgName>zu, mein Herz fühlte
               dabey den Frieden des <persName>Heilands </persName>mehr als ich beschrei-
               ben kan. Mein von Natur geschäftiger Geist wolte
               aber immer noch selbst wircksam seyn, und ich trat
               dadurch der Gnade des <persName>Heilands </persName>an meinem Her-
               zen immer mehr und mehr in den Weg, bis ich mich
               am <orgName>Aeltestenfest </orgName>bey der <orgName>Rede </orgName>des <persName>Bruder Josephs</persName>
               so getroffen fühlte, daß ich ein jedes Wort wie allei-
               ne auf mich geredet deuten konte, und da sich die
               <orgName>Gemeine </orgName>die <orgName>Absolution </orgName>von unserm <orgName>Aeltesten</orgName>
               erbat, übergab ich Ihm mein armes Herz so wie
               es war und bat Ihn nun mit mir zu thun was Ihm
               beliebet, von mir zu nehmen was Ihn betrübet.
               Unser nächstes <orgName>Chorfest </orgName>am <date>4<hi rend="superscript">ten</hi> May</date> sowol als
               die vorhergehenden Tage, waren für mich beson-
               ders ausgezeichnet und gesegnet, da ich alle meine
               eigne Gerechtigkeit zu den Füßen des <persName>Heilands</persName>
               hinwarf und von seinem Tod und Blut einen
               solchen Eindruck bekam als ich nie vorher gehabt
               hatte, ich bin nicht im Stande diesen Vorgang zu
               beschreiben, mein Wunsch ist nur daß mir das
               Andencken daran bleiben möüchte bis in Seinen Arm
               und Schooß. Am <date>5<hi rend="superscript">t</hi><hi rend="superscript">en</hi> May</date> wurde ich zum heiligen
            </p>
         </div>

         <div type="page" n="6">
            <head>Erdmuth Langley memoir, page 6
               <seg ana="0307a-07"/>
               <graphic url="http://moravianlives.bucknell.edu/MAB/MemBeth_0307a-07.jpg"/>
            </head>
            <p>   
               Abendmahl <orgName>confirmirt </orgName>und in 4 Tagen darauf eine
               Mitgenoßin dieses hohen Gutes. Nun ist mein ei-
               niges Verlangen die Pflege meines guten <persName>Hirten</persName>
               täglich zu genießen und nie zu vergeßen daß
               Er mich armes und verirrtes Schäflein selbst
               aufgesucht und zu seiner Herde gebracht hat.
               Er erhalte mich bey Seinen Wunden, bis ich diesel-
               ben leiblich sehe und grüßen werde.
               So weit sie selbst.
               Der <persName>Heiland </persName>hat unsrer seligen Schwester
               den Eindruck davon, daß Er sie selbst der
               Welt entrißen und zu Seinem Volcke gebracht
               hat, bis an ihr seliges Ende erhalten, und sie
               hat sich daran gar oft und viel mit tiefge-
               beugten Sünder- und Danck-Thränen
               erinnert. Die ihrem Herzen wiederfahrne
               Gnade behielt bey manchen Fehlern der
               Natur die Oberhand, und sie war nicht
               eher befriedigt bis Sie bey vorgekommenen
               Stöürungen in ihrem Gnadengange, vom
               <persName>Heiland </persName>erneuerte Vergebung und Trost
               ins Herz bekam.
               Sie war vor mehreren Jahren bey der
            </p>
         </div>

         <div type="page" n="7">
            <head>Erdmuth Langley memoir, page 7
               <seg ana="0307a-08"/>
               <graphic url="http://moravianlives.bucknell.edu/MAB/MemBeth_0307a-08.jpg"/>
            </head>
            <p>   
               Erziehung der Kinder in der <orgName>Mädgen-An-
                  stalt </orgName>angestellt, und nachher diente Sie als
               <orgName>Kranckenwärterin </orgName>im <orgName>Chorhause</orgName>, welche
               Geschäfte Sie mit vieler Angelegenheit
               besorgte, bis Sie selbst kräncklich wurde und
               davon dispensirt werden muste.
               Anno <date>1778 </date>war ihr die Pflege die sie ihrem
               lieben krancken <persName>Vater </persName>hier in <placeName>Bethlehem </placeName>er-
               weisen konnte, eine besondere Freude, und
               sein vergnügt und seliger Heimgang ist ihr
               immer in danckbarem Andencken geblieben.
               Seit dem Heimgang ihrer seligen <persName>Schwester</persName>
               bediente Sie an ihrer Stelle die hier besu-
               chenden Fremden, und diese waren mit ihrem
               ernsthaften, doch angenehmen und gesellschaft-
               lichem Betragen wohl zufrieden.
               Die Geduld bey ihrer langen Kränck-
               lichkeit und ihre Munterkeit dabey, war uns
               oft zur Erbauung. Zu ihrem vieljährigen
               Husten bekam sie diesen Herbst noch die
            </p>
         </div>
         
         <div type="page" n="8">
            <head>Erdmuth Langley memoir, page 8
               <seg ana="0307a-09"/>
               <graphic url="http://moravianlives.bucknell.edu/MAB/MemBeth_0307a-09.jpg"/>
            </head>
            <p>         
               (sogenannte) Influenza, von der sie ziemlich
               hart befallen wurde, sich jedoch für ein Weilgen
               wieder erholte, bis Sie verwichnen Montag
               am <date>14<hi rend="superscript">ten</hi></date> dieses Monats an einem heftigen
               Fieber mit Seitenstechen aufs neue kranck
               wurde und meist zu Bette liegen muste.
               Sie wurde nach einigen Tagen so schwach,
               daß sich ihr sonst sehr heftiger Husten fast
               ganz verlor. Wir vermutheten ihren baldigen
               Heimgang, Sie selbst aber konnte bey aller
               Sehnsucht nach diesem Glück, kaum recht
               glauben es so nahe zu haben, weil ihr bey
               vorherigen Kräncklichkeiten ihren Hoffnung
               darinnen fehlgeschlagen war.
               Am <date>20sten</date> dieses bekam Sie morgens
               ihren Antheil am <orgName>heiligen Abendmahl </orgName>auf
               iihrem Bette, und sagte nachher: meine
               Hütte ist zwar sehr schmerzhaft, aber
               meiner Seele war innig wohl dabey.
               Sie verbrachte den Tag in gröüster Schwach-
               heit, und Abends nach 11 Uhr kam für
               diese theur erkaufte Seele der glückselige
            </p>
         </div>
               
            <div type="page" n="9">
               <head>Erdmuth Langley memoir, page 9
               <seg ana="0307a-01"/>
               <graphic url="http://moravianlives.bucknell.edu/MAB/MemBeth_0307a-01.jpg"/>
               </head>
            <p>
               Moment da Sie unter dem Segen der <orgName>Gemeine</orgName>
               und ihres <orgName>Chors </orgName>sehr sanfte in <persName>Jesu </persName>Arm und
               Schooß überging, in einem Alter von 48 Jahren
               und 9 Monaten weniger einen Tag.                           
            </p>
            </div>

      </body>
  </text>
</TEI>
